# CPP_service_ctf_1_exploits


Представлены два экплойта (программы, которые используют уязвимости для сервиса): rop_exp и sql_exp

## rop_exp

Данный эксплойт реализует ROP-атаку и вытаскивает флаги из одного и флагсторов. Далее объяснения, касаемые реализации программы.
Как известно ROP - это такое метод проведения атаки, при помощи которого можно менять поведение скомпилированного исходника, заставляя его выполнять некоторый код несколько раз, исполнять тот код, который не должен исполняться, менять параметры для функций и т.д. В нашем случае как злонамеренный код будет исполняться system("cat ./users_data/*/key_phrase"). Для того, чтобы заставить программу выполнить эту команду необходимо выполнить следующие шаги:

1) Найти в программе место считывания данных пользователя, где не контролируется длина сообщения, которое может ввести пользователь. 
2) Найти необходимую длину строки для того, чтобы заполнить буффер и заполнить данные, где должен лежать регистр esp(rsp)
3) Найти rop-gadgets.
4) Ввести полученную строку
5) Получить флаги

А теперь по-подробнее.
1) Некоторые функции, которые используются для считывания данных от пользователя, не котролируют самостоятельно - сколько данных пользователь вводит. Такими являются функции типа scanf, gets (компилятор при сборке может даже явно указать на это и порекомендовать использовать fgets()) и некоторые другие. Функции такого типа позволяет записать в память данные сверх маскимальной нормы, которая задумывалась разработчиком, что в свою очередь позволяет перезаписывать память в разных участках памяти программы.
2) Однако выполнить вышеописанное переполнение не так просто, так как программы отслеживают, когда пользователь обращается к той области памяти, к которой он не имеет доступа в данный момент выполнения программы. Обычно программа выводит сообщение "Segmentation fault", когда просходит обращение к не проинициализированной памяти. Поэтому необходимо точно знать размеры буффера по считываемые данные. Для того, что это сделать можно, например, посмотреть на параметры запущенной программы через отладчик (найти разницу между значениями в регистрах edi(rdi) и esi(rsi)), или написать программу, которая будет подавать на вход строку с увеличивающейся в цикле длиной и отследить - когда программа выдаст в ответ "Segmentation fault". Важно заполнить буфер полностью и не выйти за его пределы, то есть подать на вход строку конкретной длины. Также важно заполнить регистр esp (rsp), который лежит на вершине стека, подав на вход дополгнительные 4 (8) байт данных.
3) Под ROP-gadgets понимают последовательность (цепочку) инструкций, которые программа должна выполнить при проведении атаки. Нужно найти адреса инструкций или данных в программе, а затем поместить их в стек в качестве нагрузки. Адреса вызовов конкретных функций (например, "call printf") и переменных (например, какой строки) можно найти в ассемблерном коде программы, но необходимых цепочек инструкций (по типу "pop rsp ; pop r13 ; pop r14 ; pop r15 ; pop rbp ; ret") в ассемблерном листинге программы может и не быть, поэтому в дополнение необходимо использовать и специальное ПО для поиска ROP-гаджетов ("https://github.com/JonathanSalwan/ROPgadget"), которое поможет найти адрес необходимой цепочки инструкций. Для случая с вызовом system("cat ./users_data/*/key_phrase") нужно выяснить адрес вызова call system(a), адрес строки "cat ./users_data/*/key_phrase"(aa) и адрес цепочки "pop rdi(edi) ; ret"(aaa). И поместить их в стек в порядке (aaa)->(aa)->(a).
4) Теперь вводим строку следующей структуры: (строка для заполнения буфера) + (строка для заполнения esp(rsp)) + rop_gadgets_string
5) Получаем желаемый результат (в нашем случае программа должна вывести флаги).

Пример использования:

```
python3 super_rop_exp.py --host 127.0.0.1 --port 8899
```

## sql_exp

Данный эксплойт реализует атаку sql-инъекцией. Суть атаки заключается в следующем: допустим у нас есть некоторый sql запрос следующего вида:

```
select <n_data> from <table_name> where <cond1> and/or <cond2> and/or ... and/or <condN> <etc> -- где <n_data> - данные, которые мы хотим получить из таблицы, <table_name> - имя таблицы, <condI> - условия, которым должна обладать строка таблицы, чтобы данные были получены и <etc> - это некоторое дополнение sql-запроса.
```

Этот запрос формируется динамически, то есть поля заполняются пользователем во время работы программы (сначала записываются в переменные, потом формируют запрос и этот запрос выполяется). Когда пользователь вводит данные запроса, он может ввести и такие данные, которые будут рассматриваться как код запроса. Здесь предлагается ввести "' OR 1=1 <some_condtion> --". При помощи ' мы дополняем запрос, чтобы условия по типу "NICKNAME = 'SOME_USER'" обрабатывались корректно в случае, если в условии фигурирует текстовые данные, а если данные не текстовые, то ' можно и не ставить. Условие 1=1 верно в любом случае, а так как оно прописано через OR, то вся цепочка условий всегда верна и мы сможет получить данные из таблицы в любом случае. <some_condtion> - мы можем прописать свои условие для более удобной работы с данными (например, упорядочить), а при помощи -- мы скипаем все ненужные условия запроса. 

Для противосстояния такой атаки нужно проверять данные, которые вводит пользовател перед исполнением запроса (например, отторгать запрос, если он содержит кавычки). 

Пример использования:

```    
python3 super_sql_exp.py --host 127.0.0.1 --port 8899
```